\chapter*{自序}

2015-01-07 巴黎 《查理周刊》事件

这是欧洲的911 事件，却促使我完成计划已久《宗教篇》。

然而，我发现我又给自己挖了一个大坑，不，是巨坑、是天坑啊。

一如既往的，我想把事儿整的特别完备。宗教总是和历史、政治、文化、科学、战争发生着剪不断、理还乱的关系。描述宗教的时候，顺手写了写《战争篇》，然后《文化篇》、《科学篇》……每篇都写了一点，每篇都没写尽兴。
	哎呀呀，这就收不住了。十几年来枕上、厕上、车上的思索连绵涌来，促使我写个不停。原本只想写个《宗教篇》，但这一篇不好写，所以先完成了些好写的。
	如果我要把所有的文章全部完成再发布的话，可能拖到90 岁也完成不了。按编程习惯，阶段性发布吧。

你现在读到的这本书，是一个叫张航宇的小青年写的。

也许有一天，我会躺在床上对子孙说：“我一生的荣耀，不在于成功架构了52个大项目中的40个，上次的系统崩溃已经让这一切化为泡影”

这不是我从哪里看的，而是我原创的思想。如果你在任何地方看过相同乃至相似的说法，请联系我。我会考虑修改我的文章，至少会将前人的思想加入引用。

圣岛上，垂死的拿破仑说：“打赢了”

这本书，有什么特色呢？

我尽可能把原因拆解为极简单的道理，如果你觉得

“这么简单，谁不知道。”

扯远点，大学时候学了“布尔代数”。

这种数学的原理简单极了，可能的数值一共就两种：0或1.

有年冬天我和老妈都咳嗽了，于是就一起去喷喉。喷喉机的作用是把液体药物雾化，然后通过一根软管喷到喉咙里。我很想知道喷喉机的原理，于是当医生不在的时候，

美剧《英雄》（Heros）里的大反派Sylar有一项超能力，可以打开别人的脑壳，观察别人脑子的运行来

同样的，我对万物运行的原理都有强烈的兴趣。

题记
2015-01-07 巴黎 《查理周刊》事件
	这是欧洲的911 事件，却促使我完成计划已久《宗教篇》。
	然而，我发现我又给自己挖了一个大坑，不，是巨坑、是天坑啊。
	一如既往的，我想把事儿整的特别完备。宗教总是和历史、政治、文化、科学、战争发生着剪不断、理还乱的关系。描述宗教的时候，顺手写了写《战争篇》，然后《文化篇》、《科学篇》……每篇都写了一点，每篇都没写尽兴。
	哎呀呀，这就收不住了。十几年来枕上、厕上、车上的思索连绵涌来，促使我写个不停。原本只想写个《宗教篇》，但这一篇不好写，所以先完成了些好写的。
	如果我要把所有的文章全部完成再发布的话，可能拖到90 岁也完成不了。按编程习惯，阶段性发布吧。

自序
若干年前，看过一个某“写书最快的人”的采访。此人三十不到的年龄（被采访时），已经出了二十多本书。这个成绩确实令人惊讶。据他说，写一本书只需要几十天时间，最快的时候两天就能写完 。
当时我刚上大学，独立的“三观”还没有成型，思想上匍匐在地，仰望全世界的牛人。这位“写作大师”出身名校，让我不禁对所处的大学自惭形秽，对高考的失败痛彻心肺，恍然间有回去复读一年的冲动。可是对噩梦般的高中生活的回忆，总是将这一丝冲动吹散。

大学时适逢起点中文网兴起，立即召唤了一批怀揣文学梦、武侠梦、历史梦的小青年。据说有些顶级写手年入十万（现在还不止这个数），引得我垂涎欲滴，哈喇子把键盘都短路了。想当顶级写手也甚是不易，首先你得保证有人看，其次你得保证更新速度，保底是五千字/天，顶级的起码上万。
我一直很臭美的觉得自己才思敏捷，搁古代是个“上马击狂胡，下马草军书”的人物。再加上我从小就在各类小说（除言情）上浪费了大把大把的时间，肚子里积攒的素材也是满满的。咱不说七步成诗、倚马千言，达到个中上等水平总是没问题吧？然而我很快发现这对我来说是个不可逾越的障碍。
我构思一个完整的小情节就需要两三天。设计完人物和场景，斟酌每个人的对话又得花好几个小时。最头疼的是查证资料，动辄费去一两周时间，——我怕写错啊。即便什么都想好了，写出来的时候还是不免要修改好几次。不管怎么努力，我一小时也就是写400～600 字。高考作文要求600 字以上，费时1.5 小时，我还是停留在语文高考水平上。
我一算，不行啊，这每天写八小时也不到五千字，再加上有时候我没灵感，什么都写不出来，照这个速度我是要饿死街头啊。得了，网络文学这条路不适合我。该干嘛干嘛，老老实实写代码去吧。
一、寻求答案
我想寻找很多问题的答案。
为什么罗马可以从一个小城邦扩张成庞大的罗马帝国？为什么最文明的希腊没能建成希腊帝国？无敌舰队为什么会被击败？英国为什么可以成为日不落帝国？德国能否打赢两战？东方为什么只有日本崛起？韩国围棋为什么可以压制中日？春秋魏国能否一统天下？项羽为什么迅速被刘邦击败？汉武帝为什么越打越穷？司马懿怎样权倾朝野？蜀国为何北伐无功？唐朝为何衰落？宋朝为何没走上大航海之路？开封为何衰落？TG为何用三年就能击败国民党？社会发展的极限是什么？正义为什么一定会战胜邪恶？什么是正义的？……
大多数问题的答案在中学时代已经被灌输过了，但那些简单的解释远不能让我满意。所以，我开始独立寻求解答。

如果我发现博客、文章或者小说写得很有见地，我就会试图与作者联系，向他们提问。
然而，

除了读书和胡思乱想之外，

我们被灌输了很多既成答案，但是
二、建立自信
中学时代，我估计自己会成为数学家、物理学家或者工程师。如果有人说，你以后会写一本关于政治和历史的书，我会嗤之以鼻以为是嘲笑我。原因很简单，我的文科成绩太惨了。
我从小就喜欢看各种课外书，其中也包括政治类的。但我的大脑跟教育部不太合拍，总是
	
高一高二没把政史当回事，
高三知道要考大综合，我
我总觉得自己没想对。

随着“中子豆式三观”的逐渐成型，以前心中的那些牛人不再高高在上，我开始敢于批评所谓的“作家”。起点的网文，写的都是些什么玩意儿？故事架构抄来抄去，情节错漏百出、毫无新意，语言粗俗不堪，连标点符号都用不对。这也能叫小说？
在欧洲混了几年之后，越来越感受到西方出版业的不同。比如，写历史书不是简单的资料收集。由于历史资料庞杂繁多，作者要大量阅读之后，有选择的放入书中，而且要籍由自己选择的资料，表达个人的某些观点。创作了一些东西，这才叫“作者”。
说到资料的查证，尤能显示中国出版业的堕落。随便抓来一本西方的书，那里面的注解和引用都是规规矩矩。中国的书什么幺蛾子都可以有，宋鸿兵的《货币战争》充满了揣测和妄想，竟然能成为畅销书，充分反映了中国人的平均见识。
日前，高晓松做的谈话节目很火爆，然而他开头就说：“我这是跟观众随便聊聊，都是凭我的记忆，也就不去查证了。”我嘞个去这是什么态度？你能想象BBC 的《探索》频道说：“我们就是拍着玩玩，也就不管历史上实际发生什么了。”
这种差异还体现在网络上的免费资料中，维基百科的严肃认真不知超越百度百科多少倍。所以现在都说“维基百科可供参考，百度百科可供娱乐”。
中国那些个几天写一本书的，都不敢管自己叫“作者”，只敢叫“编者”。因为他们只是把各种扯得上一点关系的网络段子编到一块，别说抒发观点了，连去伪存真都做不到。要是我愿意，我也可以一天“编”一本人物传记。
是的，我永远也达不到他们的速度，因为我还不能把自己的格调降低到那个程度。
三、发表观点
写作本文，是为了发表我自己的观点。

许多事是需要信心作为支撑的。我的作文得分也不算高，
我擅长批评、讽刺、搞笑，不擅长赞美和抒情。政治和历史答题的时候，也经常“踩不到点子上”。
刚开始是看小说。小说中会描述很多既有问题，但小说中不会提供解决方案。
但是我喜欢寻根究底。在我
我思考很多问题，是因为我好奇。
由于长久以来，随意


隐藏在细节中的证据，如果没有正确的解读，只是一堆无价值的信息，而经过福尔摩斯的推理，就再现出了整个犯罪场景。对于一个历史学家来说，重要的不是“看到”了什么，而是“看出”了什么。历史记载就摆在那里，怎么去分析才是关键。
可惜，由于一些众所周知的原因，中国人研究历史是不敢乱说话的。这些年中国人写的历史书，越来越空洞无物。悲哀呀，悲哀。
我25岁之前，在人文学科方面一直不够自信。一方面因为我是学理科的，另一方面我中学政治和历史都一塌糊涂。大约25岁的时候，我开始相信我多年以来的许多思考一直是正确的。
我写这本书，是想发表一些观点。
本文中的所有观点，如无特别声明，均为本人独立思考得出。
注意，我是说这些观点是我独立思考出来的，并不是说，这是我首先创造的。世上能人有的是，很有可能某个人已经在我之前发表了相同或类似的观点，只不过我没看到罢了。
用词严谨
每一篇文章我都会反复审阅，确保没有歧义。如果你发现了错别字或者可能导致歧义、误解的文字，请来信告诉我。
我希望我的文字达到细节上完美无缺。举例，《宗教篇》初稿里有一句：“邪教会用各种方式伪装”。
阅读时一般会断句为：邪教 会用 各种 方式 伪装。
但是不排除有人看错成：邪 教会 用 各种 方式 伪装。
即使影响不大，仍然背离了我的本意，故此将其改为：邪教懂得用各种方式伪装。

即便是朱熹这样的大家，我们仍得从那令人头昏的各种各样记诸文字的言语、古籍的评注、写给友人的书信与其它零散文件中归纳出他的系统来。大师本人并没有一部总结性的论述。
本书中，你会发现大量的逐条归纳。甚至，我会追求用等长的汉字来进行表述。
至少在中学语文中，我归纳中心思想的水平差极了。
这不是因为我试图成为条分缕析的人，似乎我天生就是这样的人。
善恶篇
( 1 ) 道可道非常道
《道德经》开头一般是这样断句的：“道，可道，非常道；名，可名，非常名”。
但又有另一种断句：“道可道，非常道；名可名，非常名”。
接着我又看到了一个“半仙”的断句方式：“道可，道非，常道；名可，名非，常名”。
后来又看到了汉墓帛书版本：“道，可道也，非恒道也。名，可名也，非恒名也。”连文字都不一样了，但也证明了“道可，道非，常道；名可，名非，常名”的断句是错误的。

且不说本身含义如何，仅仅是断句的不同，语义就发生了巨大的变化。
所以，批判中国古籍是一件非常费劲的事。当我试图从一个角度驳斥其观点，就有人跳出来说“其实你理解错了”，当我换个角度驳斥，又有人跳出来说“你要考虑引申含义”。
与宗教界人士探讨宗教典籍也会遇到类似的问题。如果一个论述明显不符合现代科学，比如圣经里的“六天创造宇宙”，就被说成是比喻。
其实，模糊不清就是最大的问题。古籍的模糊不清很可能是书写者刻意营造的。古人并不傻，他们也懂得“如果不能把读者整明白，就彻底整糊涂”。

现代学术的发展，是在走向精确化，用无歧义的语言来构建理论体系。

\section{目标决定手段}


如果与中国古典派或者宗教学者有过辩论经历，就知道跟他们辩论是多么费劲的一件事。
我希望建立一个系统、精确、自洽的逻辑体系。

中国古人和宗教圣经的作者，
不能把你整明白，就把你整糊涂
我追求用词准确。
半真半假的论据 -> 歪曲的解释 -> 扯淡的结论
1. 有迹可寻
本文中涉及的所有资料，我都力求真实客观；所有的论据，我都会尽力找到引用；鉴于中文资料鱼龙混杂、以讹传讹，如果我感觉到中文资料不太准的话，我就会查阅英文或德文资料。
我本来想一步步找齐所有的证据，然后再把一本完善的文集奉献给大家。但那样的话写作进度实在是太慢了。所以，我采取一个折中的方案：我会首先对证据快速检索，如果看起来问题不大，就写上去，具体的查证留待以后——也许是我退休后。
即使是英文的维基百科都不能算作严格的数据源，百度百科就更不能算了。“维基百科可供参考，百度百科可供娱乐”。
本文引用的所有书目，以后都会在附录中列出。
“引用”的重要性毋庸敷言，这已经是现代学术的基本原则。中国人不重视引用，是因为引用会打击盗版、增加工作量，也会使得自己的学说很容易被驳倒。


本文涉及的书目，脚注中只有书名，附录中有关于此书的详细信息。
我的阅读量还不错，每周都会找本新的书看，这还不算平时看的大量网页。
比如杜黑的《制空权》，我一个小时就读完了。
我可能不太擅长
比如两本烂书，《狼图腾》和《货币战争》，连一点引用都没有。

有很多引用，因我记不清具体在哪里看过
我看过很多电影，但几乎不认识什么导演和演员。这是我的风格：关注主要内容，忽视其它信息。就如同我去购物时直奔目标，连
关于排版
中国的出版物，普遍来说排版是很烂的。本文的排版是我自己做的。我虽然没什么艺术细胞，但看了些关于排版的文章，算是有点心得，希望这个排版能赢得大家的喜爱。
我用PDF 发布此文，是因为PDF 可以做出比较漂亮的格式，而且我不喜欢别人修改我的思想。
目前，手机阅读大行其道。经我自己测试，目前的排版还是比较适合手机阅读的。但是，这个版式的页边距非常小，不适合打印。如果有人想要打印的话，请给我发邮件，我会考虑再出一个适合打印的版本。
页面布局15 x 24cm，页边距0.3cm
基础字号15，每行27个字

比如太平天国、克里米亚战争、美国南北战争都发生在19世纪中期，他们的发生顺序我经常搞迷糊。
如果觉得好，请传播

\chapter{缩写表}

\begin{description}
\item[TG] “土共”的首字母，中国共产党的简称，图形上T 像锤子，G 像镰刀，所以也有另一个俗称：锤镰帮。
\item[天朝] 中国的别称。
\item[红朝 后清] 特指中华人民共和国。
\item[改开] 改革开放。
\item[真人] 赵紫阳，因“紫阳真人”听起来很霸气而得名。
\item[毛] 特指毛泽东，算是中性称呼。常见的褒义称呼为“太祖”。常见的贬义称呼为“腊肉”、“尸王”、“僵尸”、“粽子”，皆因其尸体保存方式而得名。
\item[江、胡、习] 分别指连续三任中国国家主席。
\item[蘑菇] 指核弹，因爆炸产生的蘑菇云而得名。“大蘑菇”又特指氢弹。“种蘑菇”指释放核弹。
\item[灯塔国] 美国，又称美帝。
\item[油霸] 中东石油富国。
\item[真理部] 因《1984》而著名，泛指一切压制言论和新闻出版自由的政府部门。
\item[洗地] 为某种坏事、错事进行遮掩。原见于电影《功夫》，斧头帮头目杀人后，血溅四地，头目高喊了一声“警察，快来洗地了”后，方才施施然离去。
\item[五毛] 泛指在网上支持TG 的网民。2006年，曝出一份文件说：招募“网络评论员”，引导网上言论，每个贴子五毛。故而得名。
\item[smaug] “四毛狗”的谐音。形容此人为TG 洗地能力太差，达不到五毛的基准线，每贴只能拿四毛。
\item[简网 繁网] 汉语简化字网络，汉语繁体字网络。
\end{description}

