\chapter{制度篇}

郭嵩焘[1]在伦敦做公使的时候，经常去法院旁听。他觉得很奇怪的是：他们审个小案子都似乎要穷追细节。郭嵩焘不明白，这“穷追细节”四字就是法律保护人民的根本。黑格尔在《历史哲学》里提到中国人把井口造得很小，为的是防止他人跳井。大清律例确实规定跳井人的家属可得到井主人家的全部财产，甚至井主会被满门抄斩。
古代太远；对中国人心理影响最大的还是清朝的三百年。解放后人们互相吵架还有人说：“把我逼急了我到你家去上吊！”可见中国人对法律概念何等的模糊，而法律本身又是何等的模糊！台湾的“检举共谍”，大陆的“大字报”随意指控他人，都可能对人造成伤害和不安，无需“穷追细节”。
中国人因此吓破了胆，活的战战兢兢，匍匐在统治者的脚下。西方人民一般不象中国人那般怕事，因为法律会“穷追细节”，会保护公民的合法权益。

2007年南京发生了彭宇案。这是个极简单又极复杂的案子，想必你们有所耳闻。我不再详述，给你们PDF，在附件中。 我没有引用来自国内网站的内容，因为那些内容明显经过了政府部门的审查和篡改。

想写彭宇案，是因为今天看到了一篇报道：
【长沙老人晨练发病倒地 49人经过无人报警】长沙一名61岁的老人出门晨练，突发心脏病仰面倒地，倒地后的33分钟内，先后有49人经过他的身边，但无一人报警，直到第50位路人拨打了报警电话，但此时老人已停止了呼吸……

彭宇案让中国人对“碰瓷儿”产生了深深的畏惧，不得不把自己的善念隐藏起来，使得这个社会更加冷漠。我们的政治书上总说西方人冷漠，可是我在欧洲这么多年，也遇到过大街上突然倒地的人，而他们旁边总是立刻围上一群人来救助，警车和救护车来的也很快，甚至还有一次出动了直升机。我也曾经冬天深夜在路上发现一个躺在草丛里的老头，我毫不犹豫的就问他是否需要帮助，因为我知道这里的暴力犯罪率极低，而且不会遇到讹诈，所以我才可以尽情释放我的善念。那个老头告诉我，他只是走累了，想在这里躺一躺，不需要帮助。

在彭宇案的过程中，最该被指责的就是那个法官了。遮遮掩掩的辩论过程，漏洞百出的证据链，莫名其妙的判决书，给全体国民好好的上了一课：看，这就是祖国的司法。

共党一直在提倡道德，这不是它的专利，因为国民党也提倡道德，之前的两千多年，儒家一直也在提倡道德。可是有用吗？中国是个量产贪官的国度，官场是个大染缸。
能把道德和制度的关系的看清的人不多，在中国要首推胡适，他说：一个肮脏的国家，如果人人讲规则而不是谈道德，最终会变成一个有人味儿的正常国家，道德自然会逐渐回归；一个干净的国家，如果人人都不讲规则却大谈道德，谈高尚，天天没事儿就谈道德规范，人人大公无私，最终这个国家会堕落成为一个伪君子遍布的肮脏国家。

伪君子，多好的词。让我不禁想起来中小学时候，上级来听课的之前，我们要把同一节课排练好几次。到了德国才发现，这边听课的时候，要尽量维持平常的面貌。还有那一次次的学雷锋，我带着同学去审计局打扫卫生就为了收获一封感谢信。上级来检查的时候，学校要动员学生搬家里的花来“装点学校”，我也总当积极分子，至少要搬两盆，最多的时候搬过五盆。到了德国才发觉当年的荒唐可笑，也更加客观的审视中国社会的虚伪和无耻。更可怕的是，这种虚伪和无耻是从小就灌输的，是通过公共教育系统给每个未成年人打上的烙印。

注1：可能是康有为。我以后想要出一套文集，把我的思想全部写出来，目前写给你们就当是练兵。
我读书很快，也很多。我在读书中寻找我觉得有趣的内容，亦或可以证明我观点的东西，无关的内容就略过了。很多细节我是不关注的，比如人名、地名、时间什么的。写文章论证我观点的时候就要做到有理有据，有史可查，必须把这些细节列出来，所以是个很麻烦的事情。为了不太影响写作速度，我把我记不太清的地方标明，留待以后慢慢查证吧。
我初中和高中历史和政治都很差，这你们都知道。有几次还考不及格，不过我偷偷改过成绩。你们也别抓狂，毕竟时间都过了这么久，而且我只改不及格的。再一个，那种政治历史考试我是不可能考好的。我现在是出了名的知识丰富，这种相对的丰富是从小学就开始的。中学时代我的政治历史知识一点也不比别人差，课间经常是前后左右转过头来听我胡喷各种稀奇古怪的历史知识。可惜，一考试我就抓瞎了。过了十来年，我总结三点原因：
1. 历史书上分“大字”部分和“小字”部分。容易考的内容是大字，偏说教；不容易考的内容是小字，讲的是一些历史细节。我就不喜欢看大字，偏喜欢看小字。
2. 我是“读书观其大略”型，不喜欢背时间地点年代什么的，除非我感兴趣。然而考试偏偏喜欢考细节。
3. 我有自己的观点，偏偏和书上的不一样。所以，问答题胡抡的时候抡不到点子上。

还有一点让我高考时候很吃亏：我中国史喜欢的是北宋和春秋战国，最讨厌的就是1644满清入关后的历史；世界史喜欢的是希腊罗马。而高考中国史只考1840后的内容，世界史只考1492后的内容，尤其是党史占了很大比例，这恰恰是我最不喜欢看的。

最后附上一张图片，美国人还是很豁达的。

四川省南部县县委书记何修礼，在县“春晚”上展现了二胡“才艺”，从此震惊网络。这里有一个链接：

http://news.163.com/14/1017/07/A8O9SSS100011229.html

看到了吧，这位县委书记连街边讨钱瞎子的水平都赶不上，却成为乐团里最重要的独奏者，因而被称为“午夜惊魂”。可是，在嘲讽之后，我们又能看出什么呢？

依我看，这充分证明了中国的权力结构出了大问题！

在中国，权力的触角伸展到社会的每一个角落，甚少有体制外的人可以与之抗争。敢于向领导说“不”的勇士，轻则做冷板凳，重则丢官罢职。说到这里，我还是得感谢社会的进步，若是放在几十年前，那就是轻则发配新疆、黑龙江做“两江总督”，重则身死家灭。我小时候议论时政的时候声音稍微大了点，就被爹妈噤若寒蝉的制止。是的，现在我可以充分理解，经历过那个时代的人，怎能不对政治迫害打心眼儿里畏惧？

回到这件事上。这位书记的演奏水平，上台前难道没有被指挥检验过吗？或许有，或许没有。总之，在权力的高压下，指挥连个屁都没放。